華企佈局長遠 大豆轉俄進口

■河南鄭州市鑫苑油脂有限公司的糧油生產線。 香港文匯報河南傳真

國家調整政策支持企業 最大限度降低影響

香港文匯報訊（記者 戚紅麗、劉蕊 河南報道）為應對美國挑起的貿易戰，中國在反制措施中，對美國大豆加徵25%進口關稅，這使得美國大豆進口成本每噸增加700到800元人民幣。該項措施對依賴大豆進口的企業來說會帶來哪些影響呢？香港文匯報記者走訪河南部分企業了解到，由於有充足的庫存，目前企業生產以及產品價格暫時均未受到該項措施影響。但着眼長遠，企業紛紛表示，要轉向俄羅斯、烏克蘭等國家進口非轉基因大豆，儘管價格略高，卻可能找到新的市場機遇，降低對美國大豆的依賴度。

河南鄭州市鑫苑油脂有限公司董事長苑士鋒透露，鄭州市市場每天消耗的大豆油在1,200噸左右。但公司早在今年年初就準備充足庫存，以保證市場餐飲用油處於合適價位。苑士鋒在多年前便提出無添加、非轉基因用油的概念。他說，此次中美貿易戰對中國用油市場來說是個「好事」，促使大家使用非轉基因油。「美國大豆雖然便宜，但都是轉基因，而俄羅斯、烏克蘭等地的大豆雖然相對貴些，卻是非轉基因大豆。這也符合今後大家的消費趨勢。」

已經提前進行儲備

河南神農膨化飼料科技有限公司是一家專門從事膨化技術研究推廣、膨化飼料開發及銷售的企業。該企業今年六月份才剛剛與美國方面簽署協議，啟用良好農業規範（GAP）認證標誌。然而七月份開始的中美貿易摩擦，令企業重新考慮進口美國大豆的事宜。該企業董事長董鷹隼接受採訪時表示，由於目前不是美國大豆收穫季，因此即便不搞貿易戰，企業也主要是從南美進口大豆，「十月份是美國大豆收穫季節，屆時會有影響。」但他表示，公司已經未雨綢繆，提前增加了進口量，對大豆進行了儲備，「目前已經完成了11月份的大豆採購量。」

據介紹，該公司每年大豆需求量在12萬噸左右。「以往內地供應一部分，美國、印度等也都會供應一部分。但今後，公司將會採購俄羅斯大豆。」董鷹隼表示，由於俄羅斯大豆比美國大豆價格稍高，可能會造成成本增加。但因為國家政策調整及時，對其他國家進行了關稅減免政策，最大限度降低了對企業的影響。

加速原料替代性開發

從事膨化飼料開發20年的董鷹隼表示，是次中美貿易大戰是其經商生涯中面臨的一個重要變化。但「經營環境的變化不一定是壞事，只要找到正確的應對措施，壞事也可以是好事。」他告訴香港文匯報記者，目前企業已經調整了產品結構，加速非大豆的原料替代性開發。「現在公司開發的有膨化的亞麻籽、膨化油菜籽等。在中美貿易戰這種環境下，反而促進了我們進一步調整產品結構的決心。」

在採訪中，香港文匯報記者了解到，企業在應對中美貿易戰時，都表現相當冷靜與客觀，並相信在中國政府的宏觀調控之下，內地企業所受到的影響一定會降到最低。雛鷹農牧相關負責人表示，該公司主營業務為生豬養殖，玉米、豆粕是飼料的主要組成部分。其中豆粕的用量佔比為15%到20%。「公司與中國儲備糧管理總公司等形成了穩定的合作夥伴，再加上公司在東三省建設有基地，中美貿易戰對企業經營帶來的影響相對較小。」

「經營環境的變化不一定是壞事，只要找到正確的應對措施，壞事也可以是好事。」

多難興邦

加速原料替代性開發

用坑渠油代表大豆整油?

文滙報

平同要比少少美國賺

平時去超市買野, 尢其係食物果d
都知道美國d農產品係超哂班 有錢果d真係可以忍住唔買?

俄佬有出產大豆